\section{Einleitung}

Der Mensch kann sich in seiner Umgebung bewegen und sich dieser anpassen.
Dabei erkennt er zuverlässig Hindernisse und umgeht sie.
Diese früh erlernte und lange trainierte Fähigkeit wird in der Robotik\cite[S.~3f]{planning-algorithms} auf reale Maschinen wie auch virtuelle Roboter übertragen.
Während die mechanischen Probleme häuf{}ig bereits alle gelöst sind\cite[S.~12]{planning-algorithms}, bleiben Probleme bei der Planung der Bewegungen.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
	\centering
	\vspace{-6pt}
	\includegraphics[keepaspectratio,width=0.48\textwidth]{img/Environment-extracted-example-edited}
	\caption[Beispielroute von Lisa zur Straße]{Beispielroute von Lisa zur Straße\cite{img_example-route}}
	\label{fig:intro.example-route}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Mit einem ebensolchen Problem sieht sich auch die Langschläferin Lisa, die den Schulbus erreichen muss, konfrontiert.
Es handelt sich dabei um die Aufgabe 1 der zweiten Runde des 37. Bundeswettbewerb Informatik 2018/19, die online\footnote{\urlXS{https://bwinf.de/fileadmin/user_upload/BwInf/2018/37/2._Runde/Aufgaben/aufgaben372.pdf}} zusammen mit den anderen Aufgaben und Hinweisen zur Einsendung veröf{}fentlicht wurde.
Lisa hält sich nicht an die Wege, sondern läuft \mbox{querfeldein} zur absolut geraden Straße, die der Bus entlang fährt.
Dabei muss sie aber Hindernisse wie Baustellen und Tümpel umgehen, die zur Vereinfachung als simple \mbox{Polygone} behandelt werden.
Um möglichst lange auszuschlafen, will sie es genau \mbox{wissen}:
Was ist der letztmögliche Zeitpunkt, an dem sie ihr Haus spätestens verlassen muss, um den Bus irgendwo gerade noch zu erreichen?
Welche Route soll sie dabei einschlagen?

Im Folgenden werden die nötigen Grundbegrif{}fe def{}iniert und ein Lösungsweg unter Nutzung eines Visibility Graph dargelegt, wobei das Hauptaugenmerk auf der Erstellung des Visibility Graph liegt.
Dabei werden drei unterschiedliche Algorithmen untersucht und miteinander verglichen.
Anschließend wird auf die Lösung der Aufgabe eingegangen, bevor ein vergleichendes Fazit gezogen wird.

\newpage
